\documentclass[a4paper,landscape, 11pt]{article}

\usepackage{multicol}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\geometry{
    left=0.5cm,
    right=0.5cm,
    top=1cm,
    bottom=1cm,
    bindingoffset=5mm
}

\author{Johann Wagner, Kai Seidensticker}


\newcommand{\limTo}[1]{ \lim\limits_{x \rightarrow #1}}
\newcommand{\limFromTo}[2]{ \lim\limits_{#2 \rightarrow #1}}

\newenvironment{alignTab}{$\begin{aligned}}{\end{aligned}$}

\title{Mathe II - Klausurhilfe}

\begin{document}
    \begin{multicols}{4}
        
    
    \begin{small}
    \section{Determinanten, Eigenwerte, Eigenvektoren}
        \subsection{Determinante}
        A = $\left(
        \begin{matrix}
            2 & 3 \\
            5 & 1
        \end{matrix}
        \right)$ \hspace{2pt} 
        $det(A) = (2*1) - (5*3) = -13$ \\ \\
        3x3-Matrix:\\
        $det(B) = a_{11} a_{22} a_{33} + a_{12} a_{23} a_{31} + a_{13} a_{21} a_{32} - a_{13} a_{22} a_{31} - a_{11} a_{23} a_{32} - a_{12} a_{21} a_{33}$  
        
        \subsection{Eigenwert}
        $det(A - E\lambda) = 
        \left(
        \begin{matrix}
            2-\lambda & 3 \\
            5 & 1-\lambda
        \end{matrix}
        \right) = (2-\lambda)(1-\lambda) - 5*3 = \lambda^2 - 3\lambda  + 2 - 15$\\
        pq-Formel und gib ihm. 
        
        \subsection{Eigenvektor}
        Für jeden Eigenwert kann man einen Eigenvektor aufstellen, indem man folgende Gleichung löst: \\
        $ (A - \lambda_iE)*\vec{x} = 0$\\
        $\vec{x}$ ist der Eigenvektor.
        
        \subsection{Eigenraum}
        Die Kombination aller Eigenvektoren zu einer Matrix ergibt den Eigenraum.
    \section{Folgen}
    $a_n < a_(n+1) \rightarrow$ streng monoton steigend. \\
    $a_n > a_(n+1) \rightarrow$ streng monoton fallend. \\ 
    \\ 
    Wenn es ein $C \in \mathbb{R}$ gibt, für das gilt, dass $a_n < C$, dann ist die Funktion nach Oben beschränkt. \\
    Wenn es ein $c \in \mathbb{R}$ gibt, für das gilt, dass $a_n > c$, dann ist die Funktion nach Unten beschränkt. \\
    Wenn es ein $m \in \mathbb{R}$ gibt, für das gilt, dass $ | a_n | < m$, dann ist die Funktion beschränkt.
        
        \subsection{Konvergenz und Divergenz}
            
            Eine Folge $a_n$ gilt als konvergent gegen $a \in \mathbb{R}$, wenn es für eine reelle Zahl $\epsilon > 0$ einen Folgeindex $n_0$ gibt, so dass die Folgeglieder $n>n_0$ in dem Intervall $\left[ a - \epsilon, a + \epsilon \right] $ liegt.\\
            $\rightarrow | a_n - a | < \epsilon$
            \\ \\
            Eine Folge heißt konvergent, wenn es einen eindeutigen Grenzwert gibt. \\
            Eine Folge heißt divergent, wenn sie nicht konvergiert. \\
            Eine Folge heißt bestimmt divergent, wenn für die Folge $a_n$ gilt, dass $\limFromTo{\infty}{n}\frac{1}{a_n} = 0$ gilt. In diesem Fall konvergiert die Folge gegen $\infty$.
    \section{Reihen}
        \subsection{Partialsumme}
            $\sum_{k=0}^{\infty} a_k = a_0 + a_1 + ... $
        \subsection{Konvergenzkriterium}
            \subsubsection{Leibnitz-Kriterium}
                $\sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k a_k$ konvergiert, wenn $a_k$ eine konvergierende Nullfolge, also gegen 0 konvergiert.        
            \subsubsection{Majoranten- und Minoranten-Kriterium}
                Wenn es eine konvergente Reihe $\sum_{k=0}^{\infty}b_k$ gibt und $a_k \le b_k$ für alle $k \ge k_0$ gilt, dann ist die Reihe $\sum_{k=0}^{\infty}a_k$ ebenfalls eine konvergente Reihe.
                \\ \\
                Wenn es eine divergente Reihe $\sum_{k=0}^{\infty}b_k$ gibt,  und $|a_k| \ge b_k \ge 0$ gilt, dann ist die Reihe $\sum_{k=0}^{\infty}$ ebenfalls eine divergente Reihe.
            \subsubsection{Quotientenkriterium}
                Wenn es eine Zahl $q < 1$ und ein $k_0 \ge \mathbb{N}_0$ gibt, so dass $\left|\frac{a_{k+1}}{a_k} \right| \le q$ für alle $k > k_0.$ \\
                Wenn unter den gleichen Vorraussetzungen $\left|\frac{a_{k+1}}{a_k} \right| > 1$ gilt, dann ist die Reihe divergent.
    \section{Differenzialrechnung}
    	\subsection{Differenzierbarkeit}
                  Eine Funktion $f(x)$ ist differenzierbar an der Stelle $x*$, wenn der Grenzwert von $\limFromTo{x*}{x} \frac{f(x) - f(x*)}{x - x*}$ existiert. 
                  \\ \\
    	\subsection{typische Ableitungen}
    	   \begin{multicols}{2}		
    	   		$(x)' = 1$ \\
    			$(ax)' = a$ \\
    			$(ax^2)' = 2ax$ \\
    			$(\frac{1}{x})' = \frac{1}{x^2}$ \\
    			$(\sqrt[]{x})' = \frac{1}{2\sqrt[]{x}}$ \\
    			$(ax^b)' = abx^(b-1)$ \\
    			$(e^x)' = e^x $ \\
    			$(a^x)' = aloga $ \\
    			$ln(x)' = \frac{1}{x}$ \\
    		 	$(\sin x) = \cos x$ \\
    		 	$(\cos x) = -\sin x$ \\
    		 	$(\tan x) = \frac{1}{(\cos x)^2}$ \\ 
    		 	\end{multicols}
      \subsection{Verknüpfungsfunktionen}
      			Summenregel: $(f(x) + g(x))' = f(x)' + g(x)' $ \\ 
      			Produktregel: $(f(x)g(x))' = f(x)'g(x)+g(x)'f(x)' $ \\
      			Quotientenregal: $(\frac{f(x)}{g(x)})' = \frac{f(x)'g(x)-g(x)'f(x)}{g(x)^2)}$ \\
      			Kettenregel: 
      			$(f(g(x)))' = f(g(x))'g(x)'$ \\
      		 
    			
     \section{Funktionen}
             \subsection{Monotonie}
                 Wenn $f(x) > f(y)$ für alle $x > y$ gilt, dann ist die Funktion monoton wachsend. \\
                 Wenn $f(x) < f(y)$ für alle $x < y$ gilt, dann ist die Funktion monoton fallend. \\
                 Wenn eine Bedingung nur "$\le$" oder "$\ge$" ist, dann fällt das monoton weg.
                 
             \subsection{Ungerade und gerade Funktionen}
                 Wenn gilt, dass $f(x) = f(-x)$ ist, dann ist die Funktion gerade. \\
                 Wenn gilt, dass $f(-x) = -f(x)$ ist, dann ist die Funktion ungerade.
              
              \subsection{Grenzwerte}
                  Grenzwerte von Funktionen werden über den $\lim$ gebildet.
                  Rechtsseitiger Grenzwert wird über die rechte Seite angenährt. \\
                  Notierung: $\limFromTo{x*^+}{x}$ \\ 
                  \\
                  Linksseitiger Grenzwert wird über die linke Seite angenährt. \\
                  Notierung: $\limFromTo{x*^-}{x}$ \\ 
                  \\
                  Asymptotisches Verhalten wird als Grenzwert einer Funktion gegen $\pm \infty$ definiert.
              \subsection{Stetigkeit}
                  Eine Funktion ist an der Stelle $x*$ stetig, wenn gilt:\\
                  $\limFromTo{x*+}{x} f(x) = \limFromTo{x*-}{x} f(x) = f(x*)$
                  \\ \\
                  Wird eine stetige Funktion mit einer anderen stetigen Funktion addiert, subtrahiert, multipliziert oder diviert, dann ist die resultierende Funktion ebenfalls stetig.\\
                  Wenn eine stetige Funktion vervielfacht wird, dann ist die resultierende Funktion wieder stetig. \\
                  \\
                  Jedes Polynom ist stetig und alle rationalen Funktionen in ihrem Definitonsbereich sind stetig.
                                    
              \subsection{Kurvendiskussion}
                  Eine Funktion hat einen Schnittpunkt mit der x-Achse, wenn die Gleichung $f(x) = 0$ Lösungen hat. \\
                  Eine Funktion hat einen Schnittpunkt mit der y-Achse, wenn die Gleichung $f(0)$ Lösungen hat.\\
                  Eine Funktion hat einen Extrempunkt, wenn die Gleichung $f(x)' = 0$ Lösungen hat. \\
                  Für jede Extremstelle $x_i$ kann ermittelt werden, ob diese ein Hochpunkt oder Tiefpunkt beschreibt.\\
                  Wenn $f''(x_i) > 0$ ist, dann ist es ein Tiefpunkt.\\
                  Wenn $f''(x_i) < 0$ ist, dann ist es ein Hochpunkt. \\
                  Eine Funktion hat einen Wendepunkt, wenn die Gleichung $f''(x) = 0$ Lösungen hat und gilt, dass $f'''(x_i) \neq 0$. \\
                  Eine Funktion hat einen Sattelpunkt, wenn die Gleichung $f''(x) = 0$ Lösungne hat und gilt, dass $f'''(x) = 0$. \\
                  Eine Funktion ist monoton steigend, wenn gilt, dass $f'(x) > 0$ ist. \\
                  Eine Funktion ist monoton fallend, wenn gilt, dass $f'(x) < 0$ ist. \\
                  Eine Funktion ist konkav, wenn gilt, dass $f''(x) < 0$.\\
                  Eine Funktion ist konvex, wenn gilt, dass $f''(x) > 0$.
                   	 
    \section{Taylor-Reihe}
        Die allgemeine Form der Taylor-Reihe einer Funktion $f(x)$, welche mindestens n-mal differenzierbar ist, ist: \\
        $T_n(x) = \sum_{k=0}^{n} \frac{f^{(n)}(x*)}{k!}(x - x*)^k$.
        \\ \\
        $T_1(x)$ ist die Tangente an der Stelle $x*$.
        Das Restglied $R_n$ wird durch Differenz der Funktion und dem Taylorpolynom gebildet. $R_n(x) = f(x) - T_n(x)$
        
    \section{Integralrechnung}
        TODO: Einfügen 13.24
        
        \subsection{Partielle Integration}
        Wenn $u$ und $v$ zwei differenzierbare Funktionen sind, dann gilt: \\
        $\int u' * v = (u * v) - \int u * v'$
        \subsection{Substitutionsregel}
        $\int f(g(x)) * g'(x) dx = \int f(y) dy$
        \\ \\
        \begin{align}
            \int \frac{1}{5x - 7} dx &= ?\\
            z &= 5x - 7 \\
            \frac{dz}{dx} &= 5 \\   
            \frac{dz}{5} &= dx  \\
            \int \frac{1 * dz}{z * 5} &= \frac{1}{5} \int \frac{1}{z} dz \\
                                      &= \frac{1}{5} ln(z) \\
                                      &= \frac{1}{5} ln(5x-7)
        \end{align}
    \section{Multidimensionale Funktionen}
        Eine multidimensionale Funktion ist eine Funktion mit mehr als einer Variable.\\
       $f(x,y) = x^2 + 3xy$  
       
       \subsection{Partielle Ableitung}
       Eine partielle Ableitung ist die Ableitung zu einer Variablen.\\
       $f_x(x,y) = 2x + 3y$ \\
       $f_y(x,y) = 3$ \\
       Zweite partielle Ableitung: \\
       $f_{xx}(x,y) = 2$ , 
       $f_{xy}(x,y) = 3$ \\
       $f_{yx}(x,y) = 0$ ,
       $f_{yy}(x,y) = 0$ 
       \subsection{Gradient}
       gradient(f) = $((2x + 3y), (3))$ \\
       Man kann eine Stelle einsetzen für x und y:\\
       gradient(f(3,2)) = $(12, 3)$.
       
       \subsection{Hesse-Matrix - tolles Ding..}
       $H_f(x) = \left( 
       \begin{matrix}
       f_{xx}(x) & f_{xy}(x) \\
       f_{yx}(x) & f_{yy}(x)
       \end{matrix}
       \right)
       $
       
       \subsection{Extrema}
       Zum Bestimmen der Extrema ist das Aufstellen der Hesse-Matrix notwendig.
       Dazu sind die Stellen, an den der Gradient 0 wird, die sogenannten kritischen Stellen. Wir setzen die kritischen Stellen in die Hesse-Matrix ein und bestimmen die Bestimmtheit der Matrix. Dazu bilden wir die Eigenwerte. \\
       Alle Eigenwerte $>$ 0, dann Minimum.\\
       Alle Eigenwerte $<$ 0, dann Maximum.

\end{small}
\end{multicols}
\end{document}
